%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{PRST 18 (cvičení), 25.11.2021}
%\begin{ex}
%Určete MVF, střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X\sim N(\mu,\sigma^2)$.
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Určete MVF, střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X\sim Gamma(\alpha,\beta)$.
%\end{ex}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 18 (cvičení), 21.11.2023}
\begin{ex}
1. Nechť $X_1\sim N(\mu_1,\sigma_1^2)$, $X_2\sim N(\mu_2,\sigma_2^2)$ a veličiny $X_1,X_2$ jsou nezávislé. Určete rozdělení náh. vel. $Y=X_1+X_2$.\\[2mm]
2. Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé a $X_i\sim N(\mu,\sigma^2)$, $i=1,\ldots,n$. Určete rozdělení $Y = \sum_{i=1}^{n} X_i$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
1. Určete MVF, střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X\sim Exp(\theta)$.\\[2mm]
2. Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé a $X_i\sim Exp(\theta)$, $i=1,\ldots,n$. Určete rozdělení $Y = \sum_{i=1}^{n} X_i$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Určete rozdělení (hustotu) náhodné veličiny $Y=X_1^2+X_2^2+\cdots  + X_n^2$, kde $X_i\sim N(0,1)$, $i=1,\ldots,n$, a jsou nezávislé.
\end{ex}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
1. Určete MVF náhodné veličiny $X\sim Bi(n,p)$.\\[2mm]
2. Nechť $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé a $X_i\sim Be(p)$, $i=1,\ldots,n$. Určete rozdělení $Y = \sum_{i=1}^{n} X_i$.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\vspace*{-3mm}
%\begin{ex}
%S jakou pravděpodobností můžeme tvrdit, že při 1000 hodech mincí
%padne orel 450-550 krát?
%\end{ex}
%\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Loď má nosnost 5000 kg. Váha cestujících je náhodná veličina se
střední hodnotou 70 kg a směrodatnou odchylkou 20 kg. Kolik
cestujících můžeme nalodit, aby pravděpodobnost přetížení člunu
byla menší než 0.001?
\end{ex}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\vspace*{-3mm}
\begin{ex}
Házíme symetrickou kostkou. S jakou pravděpodobností padne v 600
hodech více než 110 šestek?
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{PRST 20 (cvičení + přednáška), 28.11.2023}
%%\vspace*{-3mm}
%\begin{ex}
%Před volbami je v populaci 52\% příznivců koalice. Jaká je
%pravděpodobnost, že průzkum veřejného mínění o rozsahu $n=1500$
%respondentů ukáže nesprávně převahu opozice?
%\end{ex}
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\vspace*{-3mm}
%\begin{ex}
%Uvažujme nezávislé náhodné veličiny $X_i\sim U(0,1)$ rovnoměrně
%rozdělené na intervalu $(0,1)$. Zapište tvrzení CLV.
%\end{ex}
%\end{frame}
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\vspace*{-3mm}
%\begin{ex}
%Hmotnost výrobků má rozdělení $N(2000,16)$. Jaká je pravděpodobnost, že průměrná hmotnost 8 náhodně vybraných výrobků bude větší než 2002?
%\end{ex}
%\end{frame}
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\vspace*{-3mm}
%\begin{ex}
%Zajímá nás podíl $p$ osob s krevní skupinou A v dané velké populaci. U kolika osob musíme zjistit, zda má či nemá skupinu A, abychom s pravděpodobností větší než 90\% odhadli $p$ s chybou nejvýše 0.05?
%\end{ex}
%\end{frame}
%%
%%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%\begin{frame}
%%\vspace*{-3mm}
%%\begin{ex}
%%Na server má přístup 100 uživatelů. Z dřívějších zkušeností víme,
%%že uživatel má na serveru průměrně 120 MB dat a směrodatná
%%odchylka množství dat je 40 MB. Jak velký diskový prostor
%%potřebujeme, aby s pravděpodobností 99\% nedošlo k jeho zaplnění?
%%(Užijte CLV, předpokládáme, že množství uložených dat jsou
%%nezávislé, stejně rozdělené náhodné veličiny)
%%\end{ex}
%%\end{frame}
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%\begin{frame}
%%\vspace*{-3mm}
%%\begin{ex}
%%Životnost elektrického holícího strojku má exponenciální rozdělení se střední hodnotou 2 roky. Určete pravděpodobnost, že průměrná životnost 150 strojků bude vyšší než 27 měsíců.
%%\end{ex}
%%\end{frame}
%%
%%
%%
%%
